<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Feng&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="/bg/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://fengblog.gitee.io/bg/"/>
  <updated>2019-05-20T12:09:33.952Z</updated>
  <id>http://fengblog.gitee.io/bg/</id>
  
  <author>
    <name>MR.er</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>如何建立品牌的记忆关联？</title>
    <link href="http://fengblog.gitee.io/bg/2019/05/20/%E5%93%81%E7%89%8C%E8%AE%B0%E5%BF%86%E5%85%B3%E8%81%94/"/>
    <id>http://fengblog.gitee.io/bg/2019/05/20/品牌记忆关联/</id>
    <published>2019-05-20T11:57:35.000Z</published>
    <updated>2019-05-20T12:09:33.952Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>除了洗脑广告，还有什么办法，让消费者对你的品牌过目不忘？<br><a id="more"></a></p><p>你可能会记得这样两件事：</p><p>范小勤因为长得酷似马云，身处穷乡僻壤却“被出名”，得到各界资助，虽然他什么也没做；<br>马蓉因为和王宝强离婚，一夜之间成了“网络红人”，虽然我们并不了解她有什么特别的。<br>这样的例子并不能作为营销案例来研究，因为我们不可能拥有马云的相貌或马蓉的老公。</p><p>但这两个风马牛不相及的事件，却有相似的道理：当你和一个大节点产生关联后，你会更加容易获得关注。</p><p>这是符合神经科学的，人脑负责记忆的一个神经元被激活时，其他与这个神经元有关联的神经元也会因接收到电流而被激活。</p><p>我想你可能会联想到借势营销，因为这和上述事件一样都符合神经科学。</p><p>但如果你直接按照这个逻辑去做，那你很可能要失望了。</p><p>一、借势营销，你可能学错了</p><p>2018年高考前夕，奔驰、吉普、奥迪、大众等车企相继参与蹭高考热点的军备竞赛，比如北京现代汽车：</p><p>你可能会有和我一样的想法，这张借势营销内容，看上去有点走心的意思，可总感觉很奇怪：高考和买车有什么关系，我搞不懂你想要做什么。</p><p>这样的借势营销仅仅是刷存在感，当然，刷存在感也有一定营销价值。只是把高考换成教师节或母亲节，或把logo换成舒肤佳，我们的感觉也没有什么不同。</p><p>我们的记忆具有选择性，如果外界事物和自己没有关联，我们很快就会忘记，尽管我们确实看到了。</p><p>就像地铁上擦肩而过的帅哥美女，即便见面时令你心头微颤，但走出地铁后，你也会忘记TA的样子。</p><p>所以借势可以获得消费者的注意，但不一定会形成记忆。</p><p>可是之前我明明提到借势营销是符合记忆神经科学的，为什么到这里就不管用了呢？</p><p>我们需要先正视一个问题，科学规律是客观存在的，只是我们的主观理解经常出错。我们倾向于学习别人成功的结果，而不是成功的过程。</p><p>来看一个案例：</p><p>2018年华为研发费用达153亿美元，成为全球ICT行业老大，因此有人说企业想要成功就要像华为一样做研发。</p><p>可是初期的华为并没有巨额资金和如日中天的美国思科拼研发，又为什么最终超越思科了呢？华为成功的过程似乎更值得关注。</p><p>上述借势营销之所以让消费者感到不知所云，转眼忘记，是因为这样的营销只是在模仿别人成功营销后的结果，而没有探究成功营销的过程。</p><p>通俗地说，第一个成功借势营销的企业，往往会取得大量媒体曝光，成为后来者的标杆。</p><p>后来者看到这样借势的成果后，就开始模仿，以热点事件为起点，强行寻找关联，突显自己的品牌。</p><p>所以他的营销逻辑是这样的：</p><p>（1）大节点：发现重大事件——高考；</p><p>（2）关联：确定关联方法——做海报+标语；</p><p>（3）小节点：突显品牌标识——加logo。</p><p>但是第一个成功借势营销的企业，很可能是这样做的，以2017年晨光文具的高考借势营销为例：</p><p>(1)小节点：确定品牌特点——高品质文具，和学习相关的，属于高频消费；(2)关联：发掘潜在关联——考试，写作业，学生礼品；</p><p>(3)大节点：锁定借势目标——毕业季，高考。</p><p>这两种借势营销，从表面上看都是利用高考来吸睛，但他们的逻辑顺序完全相反，所以营销结果也会不同。</p><p>看到晨光的借势营销海报，你可能会联想到当年用晨光的笔参加高考，或者给同学写毕业留言，你也可能会想要买一支晨光的新款商务笔。但看到北京现代的海报，你不会想到要去买辆现代汽车，即便未来可能买车，你也不会想到北京现代真有情怀，我就要买北京现代，而是会花费大量精力反复比较几个主流品牌。</p><p>成功的表象路人皆知，成功的逻辑却异常深邃。我们需要把大部分精力放在底层逻辑上，而非成功的表象。</p><p>但如果你以为理解了这个营销逻辑，就可以利用借势营销，让消费者对你的品牌过目不忘，你可能还是会失望。</p><p>二、新方法，记忆关联营销</p><p>借势的热点会冷却，你很难每次都能和热点事件扯上关联。而且现在有太多后来者疯狂地效仿借势营销。这些借势营销的人和活动像潮水一样此起彼伏。</p><p>消费者越来越倾向于启动心理防御机制，抵制借势营销对自身消费行为的控制。即便某个企业刚好处于热点中间，没有借势的想法，也有可能被消费者打上“哗众取宠”的标签。</p><p>那还有什么办法能够让消费者对你的品牌过目不忘呢？</p><p>其实，接下来我要讲的方法还是基于上述逻辑，只是我们需要放弃随波逐流的借势，尝试把这个思维升级改造。</p><p>借势营销所利用的大节点就是当前的热点事件。而我们需要抛弃这种狭隘的目光，不要把传播节点局限在当前的热点事件上，而是扩展到更广大的世界。</p><p>那除了热点事件，还有什么节点对消费者的认知产生强大的影响力呢？</p><p>我认为具有强影响力的事物，还有很多，举个例子：</p><p>具有革命意义的技术发明——互联网</p><p>蔚来汽车、小鹏汽车等新兴车企，凭借“互联网造车”的大旗，风头盖过了BBA（奔驰、宝马、奥迪）。</p><p>但本质上，互联网造车只是在传统汽车制造的基础上加上了智能互联的“外挂”。况且绝大多数核心技术仍然“垄断”在美、日、德等国的传统大牌车企手中。</p><p>这些新兴车企，把“互联网”这个强影响力的节点和自己绑定在一起，甚至有些行业榜单，也会把他们归入互联网行业，而非汽车行业。</p><p>由此，他们成功地从媒体对BAT的注意力中分了一杯羹。</p><p>如果说利用热点事件吸引消费者的注意力属于借势营销，那这种将自己品牌和强影响力节点进行绑定，从而形成记忆关联的方式，就叫作“记忆关联营销”。</p><p>注：消费者介入程度低，意味着消费者很少花费精力来思考商品，容易因为外界刺激而更换其他品牌。</p><p>既然记忆关联营销有如此多的优势，那有什么具体的方法来建立记忆关联呢？</p><p>三、记忆关联有哪些种类</p><p>通过大量的案例分析，我总结了5种类型。</p><p>这些类型的案例，大多数人都会见过或听到一些，只是很少会想到他们的底层逻辑都是符合记忆神经科学的。</p><ol><li>相似关联</li></ol><p>古代人们看到美女，会说“美若西施”，见到帅哥，会说“貌似潘安”。</p><p>这其实就是一种相似关联，把一个人的外貌和另一个大节点，即经典的帅哥美女形象进行绑定，从而加深人们对这个人的印象。</p><p>相似关联有什么效果呢？</p><p>比如范小勤长得酷似马云，所以我们叫他“小马云”，虽然绝大多数人并不知道“范小勤”是谁，但提到“小马云”，大家一定会想起那个小男孩。</p><p>当然，外形的相似关联并不仅指人的相貌，也包括产品形态和组合。</p><p>比如大学时我做过一个家居装饰创业项目，我想要实现大规模个性化订制。</p><p>但是有经济学常识的人都知道，个性化订制和大规模制造是相互矛盾的。</p><p>于是我想到了把产品拆分成若干组件，把组件实现大规模制造，把拼装组合实现个性化订制，这样鱼和熊掌就兼得了。</p><p>但是该如何表达我的产品模式，才能让消费者更容易理解并且喜欢呢？</p><p>我想到了乐高积木，虽然乐高积木只有几种模块，但不同的组合拼接却可以实现各种形态。</p><p>所以我确定的大节点就是乐高积木，关联就是两者具有相同的产品模式。</p><p>接下来我的记忆关联文案也顺理成章了：“XX个性家装，像乐高积木一样随心而变”。</p><p>如果这个记忆关联营销做到极致，就有可能出现“小马云”的现象：</p><p>路人甲：“乐高家装”怎么走呀？路人乙：是“XX家装”吧？</p><p>路人甲：对，就是它。</p><p>除了外形相似之外，还有很多可以利用的相似类型：</p><p>相似的功能：第一代iPhone是什么？乔布斯说 “一个大屏幕iPod＋一个手机＋一个上网设备”（同时借用三大节点）；<br>相似的模式：从前的商业流量在地产商，现在的商业流量在互联网，所以互联网就是“网络地产商”（这个记忆关联目前已被BAT垄断）；<br>相似的产品：经常听到京东方，它是做什么的？它是中国的“LG”（韩国LG是全球液晶屏老大，京东方还没用这个记忆关联）；<br>相似的精神：我就支持罗永浩和锤子手机，因为他有乔布斯的精神，即便锤子被卖，老罗依然初心不改（和伟大的偶像精神绑定）。<br>相似关联是最容易利用的一种记忆关联营销方式。而接下来要介绍的几种，相对来说难度会提高，并且有一定门槛。</p><ol start="2"><li>从属关联</li></ol><p>古人见面最爱自报家门，利用从属关系来进行记忆关联，突出自己的身份地位，让对方过目不忘。</p><p>这种记忆关联营销最成功的当属皇叔刘备。刘备虽然织席贩履，但是充分利用了汉室宗亲的大节点，并进行长期的强力的记忆绑定。</p><p>“我乃汉室宗亲中山靖王刘胜之后”一句，把刘备定位成了三国中唯一具有王权正义性的人物，关张赵马黄纷纷投奔。</p><p>从属关联放到现在仍然适用，比如我说“我是Grant”，你可能记不住。</p><p>但如果我说“我是全球顶级IT公司美国惠普的Trainee，我叫Grant”，你会更大概率记住。</p><p>类似的记忆关联营销，商业圈也很常见，比如宝洁系、阿里系、百度系。</p><p>互联网圈最著名的例子就是程维和滴滴，程维早年在阿里巴巴工作，负责过支付宝业务，属于阿里系极具典范的创业者。</p><p>这种阿里系的从属关联，成了程维和滴滴非常好的品牌背书，也是非常容易让人记住的品牌故事。甚至VC（风险投资）也会根据创业团队的背景来考虑是否要投资。</p><p>中国最大的数字阅读和文学IP平台公司阅文集团，在2017年从腾讯拆分出去，天然带有这种从属关联，几乎有阅文的报道，必然有腾讯。</p><p>此外，师出名门、书香门第、海外留学、考名牌大学、进大公司，本质上都带有这种营销动机。</p><p>从属关联具有一定资源性，并非所有个人和企业都可以使用。但是一旦你有机会用到，这将会是成功的“催化剂”（但不是“万金油”）。</p><ol start="3"><li>同源关联</li></ol><p>同源关联和从属关联是对应的，它是指从同一个地方走出来的两个人或品牌。如果你有机会对同源的大节点善加利用，那将会产生像从属关联一样的营销效果。</p><p>中国知名商业顾问、《五分钟商学院》的主理人刘润老师，他在微信号和得到APP的课程中，多次提到当年他在微软工作时，和总裁唐骏的经历，包括唐骏如何给他面试。</p><p>这就无形之中把自己的品牌和“打工皇帝”唐骏形成了记忆关联。即使你不知道刘润是谁，只要你记得唐骏，那就会更容易记住刘润了。</p><p>更经典的同源关联案例，就是XX公司（暂时不告诉你）。</p><p>先来看一些品牌：</p><p>顶级品牌：SK-II<br>二线品牌：Olay（玉兰油）<br>男士品牌：Boss Skin<br>亚洲第一彩妆品牌：ANNA SUI（安娜苏）<br>洗护品牌：飘柔、海飞丝、潘婷、舒肤佳<br>这么多品牌，你一定记不住。没关系，只要你记住其中的一两个（比如舒肤佳、飘柔），那其他的品牌，也就相对容易记住了。</p><p>因为上述品牌都来自一家公司——世界知名快消公司美国宝洁（P&amp;G）。</p><p>这就是宝洁经典的多品牌战略，当你看到没用过的品牌，比如SK-II，你不必担心，只要你用过舒肤佳，又得知舒肤佳和SK-II都属于宝洁公司，那你就会更容易接受这个陌生的品牌SK-II。</p><p>类似的例子很多，比如品牌延伸，把原有的知名品牌延伸到其他类型的产品上：娃哈哈不只是饮用水，也是八宝粥，还是牛奶。</p><p>营销学教父特劳特提出了定位理论，其中非常反对品牌延伸，并例举了施乐、通用汽车等反例。</p><p>但时至今日，仍然有很多公司采用品牌延伸，甚至乐此不疲。比如海尔做电脑、乐视做生态化反（都凉凉了）。</p><p>究其原因，虽然品牌延伸会让品牌定位失焦，但因为是同源的，记忆关联营销会让消费者更容易记住并接受品牌延伸后的新产品。</p><ol start="4"><li>敌对关联</li></ol><p>敌对关联，顾名思义就是把竞争对手视为大节点，在消费者心智中建立起和它的敌对关系，从而把消费者对竞争对手的注意力牵引到自己的品牌上。</p><p>这方面最成功的例子就是京东了。</p><p>虽然京东多年来都没有在电商份额上超越阿里巴巴，但它不断通过各种营销活动向阿里巴巴宣战。</p><p>京东已经在消费者心智中建立起一种认知“京东是阿里巴巴唯一的对手”。</p><p>所以只要你在阿里巴巴（淘宝或天猫）上消费有不满意的地方，比如物流慢、假货多、客服差，那你的备选方案一定是京东。</p><p>虽然京东目前难以超越阿里巴巴的份额，但大概率上也不会有其他电商公司超越京东。</p><p>另外一个例子就是电梯广告新秀——新潮传媒。</p><p>新潮传媒2017年营收2亿元，仅次于分众传媒的120亿，于是在电梯广告中表达了“因为第二，所以更便宜”的旗号。</p><p>虽然新潮传媒的体量远远小于分众传媒这个近乎垄断的巨无霸，但敌对关联仍然让新潮传媒登上了新闻头条，甚至还引来了对手华语传媒对“第二名”这个记忆关联的争抢。</p><p>不过，敌对关联是把双刃剑，一方面，和强大的对手形成记忆关联，可以获得行业知名度，另一方面，也有可能遭到对手的反攻，引火烧身。</p><p>所以新潮传媒创始人张继学说“我们现在只想做个老二，安安静静卖广告。”但这真的能瞒天过海，避开分众传媒的铁蹄吗？</p><p>敌对关联需要实力作基础，属于有门槛的记忆关联营销方式。它更适合那些有一定商业护城河、在消费者心智中占据了一定位置的企业，比如京东。</p><ol start="5"><li>互补关联</li></ol><p>互补关联就是两者都可以独立存在，但一旦合作，就有可能产生1+1&gt;2的效果。你可以在营销活动中体现出你在行业中的互补关系，借用互补伙伴的知名度来提高声势。</p><p>比如淘宝和四通一达的物流合作，腾讯、百度和万达组建的腾百万O2O电商。</p><p>这种互补关联就像一张网络，把各个节点的影响力都传递到网络中，让每个节点都能从中受益。</p><p>如果你是中小型公司，没有那么大的实力来获得这样强势的网络，你也同样有办法形成互补关联。</p><p>比如你的公司是政府的指定采购单位，是XX知名公司某个产品的唯一供应商，或某方面业务的合作伙伴，或你拥有一些优质的客户资源，比如刘润老师会介绍自己为百度、中远、海尔等名企提供过战略咨询服务，从而形成关联记忆。</p><p>总结</p><p>虽然记忆关联营销相比于借势营销有很多可取之处，但仍然有非常苛刻的游戏规则，不然很容易像借势营销一样随时间而消散。</p><ol><li>你需要像做品牌定位一样重视记忆关联</li></ol><p>记忆关联和品牌定位有类似的作用，也可以说是相辅相成的：</p><p>一是帮助消费者理解你的产品（比如我的“乐高”家装），并进行归类；<br>二是减轻消费者的认知负担，更容易记住你的品牌名称和特点。<br>所以，记忆关联一旦确定，就需要长期的营销，就像刘备到处宣扬自己是“中山靖王刘胜之后”，刘润老师经常会提到他在微软的故事，京东不断地同阿里巴巴参加电商促销赛。</p><ol start="2"><li>记忆关联营销讲究战略聚焦，战术协同</li></ol><p>这意味着你需要选定唯一的品牌特点，再寻找一个有效的记忆关联，并以此作为中心线索，展开一致的营销行动。</p><p>如果你的品牌，今天说像苹果一样风格时尚，明天说像华为一样功能强大，今天向乔布斯致敬，明天向雷军看齐，今天对标腾讯，明天挑战百度，那我们真的搞不清你到底是谁，你要做什么。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;除了洗脑广告，还有什么办法，让消费者对你的品牌过目不忘？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="品牌" scheme="http://fengblog.gitee.io/bg/categories/%E5%93%81%E7%89%8C/"/>
    
    
      <category term="品牌建设" scheme="http://fengblog.gitee.io/bg/tags/%E5%93%81%E7%89%8C%E5%BB%BA%E8%AE%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>摄影工作室logo设计稿</title>
    <link href="http://fengblog.gitee.io/bg/2019/05/16/logo%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    <id>http://fengblog.gitee.io/bg/2019/05/16/logo设计/</id>
    <published>2019-05-16T11:20:44.704Z</published>
    <updated>2019-05-20T15:17:50.381Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>为摄影工作室设计的一个logo，通过字体变形设计符合工作室的形象化符号。<br><a id="more"></a><br>第一个帖子，测试测试</p><p><img src="http://prph06yp1.bkt.clouddn.com/%E6%9C%AA%E6%A0%87%E9%A2%98-1-10.jpg?imageView2/0/format/png/q/75|watermark/1/image/aHR0cDovL3BycGgwNnlwMS5ia3QuY2xvdWRkbi5jb20vYmxvZyVFNiVCMCVCNCVFNSU4RCVCMC0lRTclQUMlQUMlRTQlQkElOEMlRTclQTclOEQtMDMucG5n/dissolve/100/gravity/SouthEast/dx/20/dy/20|imageslim" alt="竖版"></p><p><img src="http://prph06yp1.bkt.clouddn.com/%E6%9C%AA%E6%A0%87%E9%A2%98-1-11.jpg?imageView2/0/format/png/q/75|watermark/1/image/aHR0cDovL3BycGgwNnlwMS5ia3QuY2xvdWRkbi5jb20vYmxvZyVFNiVCMCVCNCVFNSU4RCVCMC0lRTclQUMlQUMlRTQlQkElOEMlRTclQTclOEQtMDMucG5n/dissolve/100/gravity/SouthEast/dx/20/dy/20|imageslim" alt="竖版"></p><p><img src="http://prph06yp1.bkt.clouddn.com/%E6%9C%AA%E6%A0%87%E9%A2%98-1_%E7%94%BB%E6%9D%BF%201%20%E5%89%AF%E6%9C%AC%2010.jpg?imageView2/0/format/png/q/75|watermark/1/image/aHR0cDovL3BycGgwNnlwMS5ia3QuY2xvdWRkbi5jb20vYmxvZyVFNiVCMCVCNCVFNSU4RCVCMC0lRTclQUMlQUMlRTQlQkElOEMlRTclQTclOEQtMDMucG5n/dissolve/100/gravity/SouthEast/dx/20/dy/20|imageslim" alt="横版"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;为摄影工作室设计的一个logo，通过字体变形设计符合工作室的形象化符号。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="设计" scheme="http://fengblog.gitee.io/bg/categories/%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
    
      <category term="设计方案" scheme="http://fengblog.gitee.io/bg/tags/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
